\section{İntegralin Uygulamaları}
\subsection{Alanlar Hakkında Ek Bilgi}
\subsubsection{Eğriler Arasındaki Alanlar}
%
%
%
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
	$f$ ve $g$, $[a,b]$ aralığındaki her $x$ için $f(x)\geq g(x)$ eşitsizliğini sağlayan sürekli fonksiyonlar olmak üzere $y=f(x)$, $y=g(x)$ eğrileri, $x=a$ ve $x=b$ düşey doğruları arasındaki $S$ bölgesini düşünelim.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=447,ext=pdf,clip,trim=21mm 120mm 145mm 119mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$S$ bölgesinin $A$ alanı
	\begin{equation}\label{fvegarasindakialan}
	A=\int_a^b[f(x)-g(x)] dx.
	\end{equation}
	olarak tanımlanır. $g(x)=0$ özel durumunda $S$, $f$'nin grafiğinin altında kalan bölge olur.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
$f$ ve $g$'nin pozitif olduğu durumda, \eqref{fvegarasindakialan}'in neden doğru olduğunu şekilden görebilirsiniz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=448,ext=pdf,clip,trim=20mm 156mm 146mm 94mm]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}

\qquad$A=[y=f(x)\text{'in altındaki alan} ]-[y=g(x)\text{'in altındaki alan}]$
\[=\int_a^bf(x)\;dx-\int_a^bg(x)\;dx=\int_a^b[f(x)-g(x)]\;dx.\]
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Üstten $y=e^x$, alttan $y=x$ ve kenarlardan $x=0$ ve $x=1$ ile sınırlı olan bölgenin alanını hesaplayınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		\begin{minipage}{.43\textwidth}
			Bölge Şekilde gösterilmiştir.
			\begin{figure}[h]
				 \includegraphics[page=448,scale=0.5,ext=pdf,clip,trim=20mm 90mm 146mm 153mm, scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.52\textwidth}
			Üst sınır eğrisi $y=e^x$ ve alt sınır eğrisi $y=x$'tir. Dolayısıyla, \eqref{fvegarasindakialan}'deki formülde $f(x)=e^x$, $g(x)=x$, $a=0$, ve $b=1$ kullanırsak
			\begin{align*}
				A &= \int_0^1(e^x-x)dx=\left[e^x-\frac{1}{2}x^2\right]_0^1\\
				&= e-\frac{1}{2}-1=e-1.5
			\end{align*}
			elde ederiz. \qedhere
		\end{minipage}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%
\begin{frame}
	Bazı bölgelerle çalışmak için $x$ değişkenini $y$'nin fonksiyonu olarak düşünmek gerekir. $f$ ve $g$ sürekli ve her $c\le y\leq d$ için $f(y)\ge g(y)$ olmak üzere
	$x=f(y)$, $x=g(y)$, $y=c$ ve $y=d$ denklemleriyle sınırlı olan bölgenin alanı
	\[A=\int_c^d[f(y)-g(y)] dy\]
	olur.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=450,scale=0.7,ext=pdf,clip,trim=73mm 69mm 94mm 169mm, scale=1.5]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x-1$ doğrusu ve $y^{2}=2x+6$ parabolüyle sınırlı olan bölgenin alanını bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		İki denklemi ortak çözersek kesişim noktalarını $(-1,-2)$ ve $(5,4)$ olarak buluruz.
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=451,ext=pdf,clip,trim=21mm 206mm 149mm 31mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Parabolün denklemini $x$ için çözeriz ve Şekilden sağ ve sol sınır eğrilerini
		\[x_L=\frac{1}{2}y^2-3\quad \text{ ve } \quad x_R=y+1\]
		olarak buluruz. İntegrali, uygun $y$ değerleri $y=-2$ ve $y=4$ arasında hesaplarsak
		\begin{align*}
		A&=\int_{-2}^4(x_R-x_L)\;dy\\
		&=\displaystyle \int_{-2}^4\left[(y+1)-(\frac{1}{2}y^2-3)\right]\;dy=\displaystyle \int_{-2}^4\left(-\frac{1}{2}y^2+y+4\right)\;dy\\
		&=\displaystyle\left.-\frac{1}{2}\left(\frac{y^3}{3}\right)+\frac{y^2}{2}+4y\right]_{-2}^4=\displaystyle -\frac{1}{6}(64)+8+16-(\frac{4}{3}+2-8)\\
		&=18 \quad\text{buluruz.} \qedhere
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{Not}
		\begin{figure}[h]
		 \includegraphics[page=451,ext=pdf,clip,trim=16mm 150mm 142mm 85mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
		Örnekdeki alanı, $ y $ yerine $ x $ e göre integral alarak da bulabilirdik ama bu durumda hesaplamalar daha karmaşık olurdu. Bölgeyi, Şekilde görüldüğü gibi, $A_1$ ve $A_2$ diye ikiye ayırmamız gerekirdi. Örnekde kullandığımız yöntem, \textbf{çok} daha basittir.
	\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
\subsection{Hacimler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	$S$'yi bir düzlemle kesip $S$'nin \textbf{kesiti} dediğimiz düzlemsel bölgeyi elde ederek başlayacağız. $a\le x\le b$ olmak üzere $x$-eksenine dik ve $x$ noktasından geçen $P_{x}$ düzlemindeki $S$'nin kesitinin alanı $A(x)$ olsun ($S$'yi, şekilde gösterildiği gibi $x$'ten geçen bir bıçakla dilimlediğimizi ve bu dilimin alanını hesapladığımız düşününüz). $x$, $a$'dan $b$'ye arttıkça kesitin alanı $A(x)$ değişecektir.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=454,scale=0.88,ext=pdf,clip,trim=88mm 61.5mm 43mm 165.5mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{definition}[Hacmin Tanımı]
		$S$, $x=a$ ve $x=b$ arasında uzanan bir cisim olsun. $A$ sürekli bir fonksiyon olmak üzere $x$'ten geçen ve $x-$eksenine dik olan $P_{x}$ düzlemindeki $S$'nin kesitinin alanı $A(x)$ ise $S$'nin \textbf{hacmi}
		\[V=\int_a^bA(x) dx\]
		olarak tanımlanır.
	\end{definition}
	$\displaystyle V=\int_a^bA(x) dx$ formülünü kullandığımız zaman hatırlamamız gereken önemli nokta $A(x)$'in, $x$'ten geçen ve $x-$eksenine dik dilimlemeyle elde edilen kesitin alanı olmasıdır.
\end{frame}

%
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Yarıçapı $r$ olan bir kürenin hacminin $ V=\dfrac{4}{3}\pi r^3 $ olduğunu gösteriniz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Küreyi, şekildeki gibi, merkezi başlangıç noktasında olacak şekilde yerleştirirsek $P_{x}$ düzlemiyle kürenin kesişimi, (Pisagor teoreminden) yarıçapı $y=\sqrt{r^{2}-x^{2}}$ olan bir çember olur.
		\begin{figure}[h]
		 \includegraphics[page=455,scale=0.8,ext=pdf,clip,trim=21mm 48mm 146mm 186mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Dolayısıyla, bu kesitin alanı
		\[A(x)=\pi y^2=\pi(r^2-x^2)\]
		olur. $a=-r$ ve $b=r$ alarak hacim tanımını kullanırsak
		\begin{align*}
		V&= \int_{-r}^{r} A(x) dx = \int_{-r}^{r} \pi(r^2-x^2) dx\\
		&= 2\pi \int_{0}^{r} (r^2-x^2)dx\\
		&= 2\pi \left[r^2x-\frac{x^3}{3}\right]_{0}^{r} = 2\pi \left[r^3-\frac{r^3}{3}\right]\\
		&=\frac{4}{3}\pi r^3
		\end{align*}
		buluruz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Tabanı, bir kenarı $L$ olan bir kare ve yüksekliği $h$ olan piramidin hacmini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Şekillerden görüldüğü gibi, başlangıç noktası $Q$'yu piramidin tepe noktasına ve $x$-eksenini piramidin merkez eksenine yerleştiririz.
	
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[page=461,scale=0.9,ext=pdf,clip,trim=74mm 89mm 91mm 155mm]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{.45\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[page=461,scale=0.9,ext=pdf,clip,trim=135mm 89mm 31mm 155mm]{stewart-ccac.pdf}
			\end{figure}
		\end{minipage}	
		Böylece, $x$'ten geçen ve $x$-eksenine dik olanher $P_{x}$ düzleminin piramitle kesişimi bir karedir. Bu karenin bir kenarına $s$ diyelim.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$s$'yi $x$ cinsinden yazmak için Şekildeki benzer üçgenleri kullanırsak 
	\[ \frac{x}{h} = \frac{s/2}{L/2} = \frac{s}{L} \]
	elde ederiz. Buradan $ s=LX/h $. buluruz. Böylece; kesit alanı,
	\[ A(x) = s^2 = \frac{L^2}{h^2}x^2 \]
	olur. Piramit, $x=0$ ve $x=h$ arasında kaldığı için hacmi
	\begin{align*}
		V & = \int_{0}^{h}A(x) dx = \int_{0}^{h} \frac{L^2}{h^2}x^2 dx\\
		& = \frac{L^2}{h^2}\frac{x^3}{3}\bigg|_{0}^{h} = \frac{L^2h}{3} \qquad \text{olur.}\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%%%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=\sqrt{x}$ eğrisi, $x$-ekseni ve $x=1$ doğrusuyla sınırlanan bölgeyi $x-$ekseni çevresinde döndürmekle elde edilen cismin hacmini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=457,ext=pdf,clip,trim=74mm 190mm 24mm 30mm, scale=0.8]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Bölge ilk Şekilde gösterilmiştir. Eğer bölgeyi $x-$ekseni çevresinde döndürürsek ikinci Şekildeki cismi elde ederiz. $x$'ten geçen kesit, yarıçapı $\sqrt{x}$ olan bir çemberdir. Bu kesitin alanı
		\[ A(x) = \pi \left(\sqrt{x}\right)^{2} = \pi x \]
		olur ve yaklaşımı veren silindirin (kalınlığı $ \Delta x $ olan bir disk) hacmi ise
		\[ A(x) \Delta x = \pi x \Delta x \]
		olarak bulunur.
		Bu cisim $x=0$ ile $x=1$ arasındadır. Dolayısıyla; hacim,
		\[ V=\int_{0}^{1} A(x) dx = \int_{0}^{1} \pi x dx = \pi \frac{x^2}{2}\bigg|_{0}^{1} = \frac{\pi}{2} \]
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x^3$, $y=8$ ve $x=0$ ile sınırlı olan bölgeyi $y-$ekseni çevresinde döndürerek elde edilen cismin hacmini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=457,scale=1,ext=pdf,clip,trim=85mm 38mm 33mm 187mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Bölge, birinci Şekilde, cisim ise ikinci Şekilde gösterilmiştir. Bölge $y-$ekseni çevresinde döndürüldüğü için $y-$eksenine dik biçimde dilimlemek ve integrali $y$'ye göre almak daha mantıklı olur. O halde; $y$ yüksekliğindeki kesit, yarıçapı $x$ olan çembersel bir disktir. $x=\sqrt[3]y$ olduğu için $y$'den geçen kesitin alanı
		\[ A(y) = \pi x^2 = \pi \left(\sqrt[3]{x}\right)^2 = \pi y^{2/3} \]
		ve ikinci Şekilde gösterilen yaklaşım silindirinin hacmi
		\[ A(y) \Delta y = \pi y^{2/3} \Delta y \]
		olur. Cisim, $y=0$ ve $y=8$ arasında kaldığı için hacmi
		\[ V=\int_{0}^{8} A(y) dy = \int_{0}^{8} \pi y^{2/3} dy = \left[\frac{3}{5}y^{5/3}\right]_{0}^{8} = \frac{96\pi}{5} \qquad \text{dir.} \qedhere \]
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x$ ve $y=x^{2}$ eğrileriyle çevrili olan $ \mathds{R} $ bölgesi, $x$-ekseni çevresinde döndürülmüştür. Oluşan cismin hacmini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=458,scale=1,ext=pdf,clip,trim=72mm 120mm 24mm 109mm]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		$y=x$ ve $y=x^{2}$ eğrileri, $(0,0)$ ve $(1,1)$ noktalarında kesişir. Aralarındaki bölge, dönel cisim ve $x$-eksenine dik olan kesit Şekilde gösterilmiştir. $P_{x}$ düzlemindeki kesit, iç yarıçapı $x^{2}$ ve dış yarıçapı $x$ olan bir halka şeklindedir. Dolayısıyla, alanını bulmak için büyük çemberin alanından küçük çemberin alanını çıkarırsak
		\[ A(x) = \pi x^2 - \pi (x^2)^2 = \pi \left(x^2-x^4\right) \]
		buluruz. Bu durumda,
		\[ V= \int_{0}^{1} A(x)dx = \int_{0}^{1} \pi \left(x^2-x^4\right) dx = \left[\frac{x^3}{3}-\frac{x^5}{5}\right]_{0}^{1} = \frac{2\pi}{15} \]
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Dönel Cisimler}
		Önceki örneklerdeki cisimler \textbf{dönel cisimlerdir}, çünkü bir bölgenin bir doğru çevresinde döndürülmesiyle elde edilmişlerdir. Genelde dönel bir cismin hacmini
		\[ V= \int_{a}^{b} A(x)dx \text{ veya } V=\int_{c}^{d}A(y)dy \]
		formülünü kullanarak hesaplarız. Bu formüldeki kesit alanı olan $ A(x) $ veya $ A(y) $ yi de aşağıdaki yollardan birini kullanarak buluruz:
	\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Dönel Cisimler (devamı)}
	\begin{itemize}
		\item Eğer kesit bir diskse, diskin yarıçapını ($ x $ veya $ y $ cinsinden) bulur ve
		\[ A=\pi (\text{yarıçap})^2 \]
		formülünü kullanırız.
		\item Eğer kesit bir halkaysa, iç yarıçap $ r_{\text{iç}} $ ve dış yarıçap $ r_{\text{dış}} $ ı şekilden bulur ve dıştaki diskin alanından içteki diskin alanını çıkararak halkanın alanını buluruz:
		\[ A=\pi (\text{dış yarıçap})^2-\pi (\text{iç yarıçap})^2. \]
	\end{itemize}
	\vspace{-0.7cm}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=459,scale=0.67,ext=pdf,clip,trim=72mm 42.5mm 18mm 191mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{block}
\end{frame}